\documentclass[../Algebra.tex]{subfiles}

\begin{document}
	\subsection{Beispiel}
	Untersuchen Sie, ob eine Halbgruppe, ein Monoid, eine Gruppe bzw. eine abelsche Gruppe vorliegt:
	\begin{enumerate}
		\item $ (\mathbb{Z}, -) $
		\paragraph*{Geschlossenheit} Ist nach Definition abgeschlossen ($ \mathbb{Z} \times \mathbb{Z} \rightarrow \mathbb{Z} $).
		
		\paragraph{Assoziativität} Wähle $ a,b,c \in \mathbb{Z} $, dann muss 
		\[
		a - (b - c) = (a - b) - c
		\] gelten.
		Multipliziert man nun das Minus auf der linken Seite in die Klammer, erhält man:
		\[ 
		a - b + c	
		\]
		Auf der rechten Seite multipliziert man das Plus in die Klammer und erhält:
		\[ 
		a - b - c
		\]
		Man sieht nun, dass die beiden Seiten ungleich sind, was bedeutet, dass das Assoziativgesetz \textbf{nicht} erfüllt ist. \\
		Daher handelt es sich hierbei weder um eine Halbgruppe, ein Monoid, eine Gruppe oder eine abelsche Gruppe.
		
		\item Vektoren in der Ebene mit einer Addition
		\paragraph*{Geschlossenheit} Es muss gelten: $ \rr \times \rr \rightarrow \rr $.
		Seien $ \vec{a}, \vec{b} \in \rr $, dann muss $ \vec{a} + \vec{b} = \vec{c} $ erfüllt sein, wobei $ \vec{c} \in \rr $ liegen muss. \\
		Weiters gilt laut Definition, dass $ + $ abgeschlossen ist, also: $ +: \mathbb{R} \times \mathbb{R} \rightarrow \mathbb{R} $
		\begin{equation*}
		\begin{aligned}
		\vec{a} + \vec{b} &= (a_1 + b_1, \; a_2 + b_2)\\
		&= (c_1, c_2)
		\end{aligned}
		\end{equation*}
		
		\paragraph*{Assoziativität} Seien $ \vec{a}, \vec{b}, \vec{c} \in \rr $ und es muss gelten: $ \vec{a} + (\vec{b} + \vec{c}) = (\vec{a} + \vec{b}) + \vec{c} $
		\begin{equation*}
		\begin{aligned}
		\vec{a} + (\vec{b} + \vec{c}) &= \vec{a} + (b_1 + c_1, \; b_2 + c_2) \\
		&= (a_1 + b_1 + c_1, \; a_2 + b_2 + c_2) \\
		&= ((a_1 +b_1) + c_1, \; (a_2 + b_2) c_2) \\
		&= (\vec{a} + \vec{b}) + \vec{c} \qquad \checkmark
		\end{aligned}
		\end{equation*}
		
		\paragraph*{Neutral Element}
		
		\item die Menge der nicht konstanten linearen Abbildung auf der Geraden mit Komposition, z.B. $ (2x + 1) \circ (0.5x + 2) + 1 = x + 5$
		
		\item $ G = (\mathbb{R}\backslash \{-1\}, *) $ mit $ x * y = x + y + xy$.  	
		\paragraph*{Geschlossenheit} Zeige, dass die Operation niemals $-1$ ergeben kann. Mit $x,y$ in $G$ folgt:
		\begin{equation*}
		\begin{aligned}
		x * y & = x + y + xy = x + y(1 + x) \underbrace{+ 1 - 1}_{=0} \\
		& = x + 1 + y(1 + x) - 1 \\
		& = \underbrace{\underbrace{\underbrace{(x + 1)}_{\neq 0} + y \cdot (x + 1)}_{\neq 0} - 1}_{\neq -1}
		\end{aligned}
		\end{equation*}
		
		\paragraph*{Neutral Element} 
		Zeige: $x * e = x$
		\begin{equation*}
		\begin{aligned}
		x + e + ex &= x \\
		e + ex &= 0 \\
		e(1 + x) &= 0 \\
		\underline{\underline{e = 0}}
		\end{aligned}
		\end{equation*}
		Zeige: $e * x = x$
		\begin{equation*}
		\begin{aligned}
		e + x + xe &= x \\
		e + xe &= 0 \\
		e(x + 1) &= 0 \\
		\underline{\underline{e = 0}}
		\end{aligned}
		\end{equation*}
		
		\paragraph*{Assoziativität}
		\begin{equation*}
		\begin{aligned}
		(x * y) * z &= x * (y * z) \\
		x + y + xy + z + (x + y + xy)z &= y + z + yz + x + (y + z + yz)x \\
		x + y + dy + z + xz + yz+ xyz &= y + z + yz + x + xy + xz + xyz \\
		0 &= 0
		\end{aligned}
		\end{equation*}
		
		\paragraph*{Inverses}
		Zeige, dass $\forall x \in G : \exists \; y \in G : x * y = y * x = e$ erfüllt ist.
		\begin{equation*}
		\begin{aligned}
		x + y + xy &= 0 \\
		y + xy &= -x \\
		y (1 + x ) &= - x \\
		-\left(\frac{x}{1 + x}\right) &= y
		\end{aligned}
		\end{equation*}
		Zusätzlich ist zu zeigen, dass das Inverse nicht $-1$ ergeben kann, da dies aus $G$ ausgeschlossen wurde.
		\begin{equation*}
		\begin{aligned}
		-\frac{x}{1 + x} &= -1 &/\cdot (x + 1) \\
		-x &= -x - 1 &/\cdot (-1)\\ 
		x &= x + 1 &/ -x\\ 
		0 &= 1 \;\;\lightning
		\end{aligned}
		\end{equation*}
		$\implies$ Das Inverse kann niemals $-1$ ergeben!
		
		\paragraph*{Kommutativität}
		Mit $ x,y \in G $ gilt es zu zeigen, dass 
		\[ 
		x * y = y * x
		\]
		\begin{equation*}
		\begin{aligned}
		x * y &= x + y + xy \\
		&\equal{$(\mathbb{R}, +) \text{ ist kommutativ}$} y + x + xy \\
		&\equal{$(\mathbb{R}, \cdot) \text{ ist kommutativ}$} y + x + yx \\
		&= y * x
		\end{aligned}
		\end{equation*}
		Dabei handelt es sich um eine \textbf{abelsche Gruppe}
	\end{enumerate}
	
	\subsection{Beispiel}
	Sei $ M:=\{1,2,3\} $. Für jedes Element in der symmetrischen Gruppe $ S(M) $ auf $ M $ finden Sie ein Inverses. \\
	Wie in Beispiel \ref{bsp3.6} erwähnt, umfasst diese Gruppe alle Permutationen auf $ M $. Also 
	\[ 
	S(M): \{id, \; (2\;3), \; (1\;3),\; (1 \; 2), \; (1 \; 2 \; 3), \; (1 \; 3 \; 2) \}
	\]
	Als Inverses wird jene Permutation $ \sigma $ bezeichnet, die mit einer anderen $ \pi $ verknüpft wird, die Identität ergibt. 
	\begin{equation*}
	\begin{aligned}
	\pi &= \begin{pmatrix*} 1 & 2 & 3 \\ 1 & 2 & 3 	\end{pmatrix*} &= (1 \; 2 \; 3) \hspace{1cm} \pi^{-1} &= \begin{pmatrix*} 1 & 2 & 3 \\ 1 & 2 & 3 	\end{pmatrix*} \\
	\pi &= \begin{pmatrix*} 1 & 2 & 3 \\ 2 & 3 & 1 	\end{pmatrix*} &= (1 \; 2 \; 3) \hspace{1cm} \pi^{-1} &= \begin{pmatrix*} 1 & 2 & 3 \\ 2 & 1 & 3 	\end{pmatrix*} \\
	\pi &= \begin{pmatrix*} 1 & 2 & 3 \\ 3 & 1 & 2 	\end{pmatrix*} &= (1 \; 3 \; 2) \hspace{1cm} \pi^{-1} &= \begin{pmatrix*} 1 & 2 & 3 \\ 2 & 3 & 1 	\end{pmatrix*} \\
	\pi &= \begin{pmatrix*} 1 & 2 & 3 \\ 1 & 3 & 2 	\end{pmatrix*} &= (2 \; 3) \hspace{1cm} \pi^{-1} &= \begin{pmatrix*} 1 & 2 & 3 \\ 1 & 3 & 2 	\end{pmatrix*} \\
	\pi &= \begin{pmatrix*} 1 & 2 & 3 \\ 3 & 2 & 1 	\end{pmatrix*} &= (1 \; 3) \hspace{1cm} \pi^{-1} &= \begin{pmatrix*} 1 & 2 & 3 \\ 3 & 2 & 1 	\end{pmatrix*} \\
	\pi &= \begin{pmatrix*} 1 & 2 & 3 \\ 2 & 1 & 3 	\end{pmatrix*} &= (1 \; 2) \hspace{1cm} \pi^{-1} &= \begin{pmatrix*} 1 & 2 & 3 \\ 2 & 1 & 3 	\end{pmatrix*} \\
	\end{aligned}
	\end{equation*}
	
	\subsection{Beispiel}
	Für $ M:= \{0,1,2,3,4,5\} $ betrachten wir die symmetrische Gruppe $ S(M) $. Seien $ \alpha, \beta \in S(M) $, sodass
	\[ 
	a(i) := \begin{cases}
	i + 1, \text{ wenn } 0 \leq i \leq 4 \\
	0, \text{ wenn } i = 5
	\end{cases}
	\qquad
	\text{ und } \beta(i) :=
	\begin{cases}
	1, \text{ wenn } i = 0 \\
	0, \text{ wenn } i = 1 \\
	i, \text{ anders}
	\end{cases}
	\]
	Berechnen Sie $ \alpha \circ \beta $ und $ \beta \circ \alpha $. \\
	Für $ \alpha $ ergibt sich die Permutation:
	\[ 
	\alpha = 
	\begin{pmatrix}
	0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 \\
	1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 0
	\end{pmatrix}
	\]
	und für $ \beta $:
	\[ 
	\beta =
	\begin{pmatrix}
	0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 \\
	1 & 0 & 2 & 3 & 4 & 5
	\end{pmatrix}
	\]
	Für $ \alpha \circ \beta $ erhält man also:
	\[ 
	\begin{pmatrix}
	0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 \\
	1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 0
	\end{pmatrix}
	\circ
	\begin{pmatrix}
	0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 \\
	1 & 0 & 2 & 3 & 4 & 5
	\end{pmatrix}
	= 
	\begin{pmatrix}
	0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 \\
	2 & 1 & 3 & 4 & 5 & 0
	\end{pmatrix}
	\]
	$ \beta \circ \alpha $ ergibt nun:
	\[ 
	\begin{pmatrix}
	0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 \\
	1 & 0 & 2 & 3 & 4 & 5
	\end{pmatrix}
	\circ
	\begin{pmatrix}
	0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 \\
	1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 0
	\end{pmatrix}
	=
	\begin{pmatrix}
	0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 \\
	0 & 2 & 3 & 4 & 5 & 1
	\end{pmatrix}
	\]
	
	
	\subsection{Beispiel}
	Für $ \alpha $ und $ \beta $ aus dem vorherigen Beispiel, finden Sie die minimale Zahl $ n \in \mathbb{N} $, sodass $ \alpha^n $ das neutrale Element von $ S(M) $ ist.
	\paragraph{Lösung zu $ \alpha $} 
	\[ 
	\begin{aligned}
	\alpha &= \begin{pmatrix}
	0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 \\
	1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 0
	\end{pmatrix} \\
	\alpha^2 &= \alpha \circ \alpha = \begin{pmatrix}
	0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 \\
	1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 0
	\end{pmatrix} \circ \begin{pmatrix}
	0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 \\
	1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 0
	\end{pmatrix} = 
	\begin{pmatrix}
	0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 \\
	2 & 3 & 4 & 5 & 0 & 1
	\end{pmatrix} \\
	\alpha^3 &= \alpha^2 \circ \alpha = \begin{pmatrix}
	0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 \\
	2 & 3 & 4 & 5 & 0 & 1
	\end{pmatrix} \circ
	\begin{pmatrix}
	0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 \\
	1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 0
	\end{pmatrix} = 
	\begin{pmatrix}
	0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 \\
	3 & 4 & 5 & 0 & 1 & 2
	\end{pmatrix} \\
	\alpha^4 &= \alpha^3 \circ \alpha = \begin{pmatrix}
	0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 \\
	3 & 4 & 5 & 0 & 1 & 2
	\end{pmatrix} \circ 
	\begin{pmatrix}
	0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 \\
	1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 0
	\end{pmatrix}
	= \begin{pmatrix}
	0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 \\
	4 & 5 & 0 & 1 & 2 & 3
	\end{pmatrix} \\
	\alpha^5 &= \alpha^4 \circ \alpha = \begin{pmatrix}
	0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 \\
	4 & 5 & 0 & 1 & 2 & 3
	\end{pmatrix} \circ \begin{pmatrix}
	0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 \\
	1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 0
	\end{pmatrix}
	= 
	\begin{pmatrix}
	0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 \\
	5 & 0 & 1 & 2 & 3 & 4
	\end{pmatrix} \\
	\alpha^6 &= \alpha ^5 \circ \alpha = \begin{pmatrix}
	0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 \\
	5 & 0 & 1 & 2 & 3 & 4
	\end{pmatrix} \circ 
	\begin{pmatrix}
	0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 \\
	1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 0
	\end{pmatrix}
	= \begin{pmatrix}
	0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 \\
	0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5
	\end{pmatrix} = id
	\end{aligned}
	\]
	Daher ist $ n = 6 $.
	
	\paragraph{Lösung zu $ \beta $} 
	\[ 
	\begin{aligned}
	\beta &= \begin{pmatrix}
	0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 \\
	1 & 0 & 2 & 3 & 4 & 5
	\end{pmatrix} \\
	\beta^2 &= \beta \circ \beta = \begin{pmatrix}
	0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 \\
	1 & 0 & 2 & 3 & 4 & 5
	\end{pmatrix} \circ \begin{pmatrix}
	0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 \\
	1 & 0 & 2 & 3 & 4 & 5
	\end{pmatrix} =
	\begin{pmatrix}
	0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 \\
	0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5
	\end{pmatrix}
	\end{aligned}
	\]
	Daher ist $ n = 2 $.
	\subsection{Beispiel}
	Für $ M:=\{0,1,2,3\} $ betrachten wird das Monoid $ F:=(M^M, \circ) $.
	\begin{enumerate}
		\item Wie viele Elemente gibt es in $ F $?
		\paragraph{Lösung} Insgesamt gibt es $ 4^4 $ also 256 gültige Funktionen. $ 4^4 $ kommt daher zustande, da jedes Element auf jedes abgebildet werden kann. \\
		Ähnlich wie bei den Binärzahlen. Für 4 Bit gibt es $ 2^4 $ Möglichkeiten, wobei 2 die Anzahl der Zustände (2, weil 0 und 1) und 4 für die Anzahl der Stellen (0000). In diesem Beispiel haben wir 4 Zustände, daher die Basis 4 und 4 Stellen. Daraus ergibt sich $ 4^4 = 256 $.
		
		\item Wie viele invertierbare Elemente gibt es in $ F $?
		\paragraph{Lösung} Eine Funktion ist dann invertierbar, wenn sie bijektiv ist, also wenn jedes Element im Bildbereich genau einmal getroffen wird. Man hat also 4 unterscheidbare "Töpfe" mit jeweils einem Element. Es gibt also $ 4! $ Möglichkeiten, diese Töpfe unterschiedlich anzuordnen $ \implies  24$ Möglichkeiten, also 24 Inverse.
	\end{enumerate}
	
	\subsection{Beispiel}
	Sei $ M:= \{0,1,2,3,4,5,6 \} $. Beweisen Sie, dass $ (M, \oplus) $ mit $ a \oplus b $ = mod($ a+b $,7) eine abelsche Gruppe ist.
	
	\subsection{Beispiel}
	Sei $ M:= \{0,1,2,3,4,5\} $. Beweisen Sie, dass $ (M, \otimes) $ mit $ a \otimes b $ = mod($ a \cdot b $, 7) eine Halbgruppe ist. Finden Sie für jedes Element in $ M $ ein Inverses, sofern es existiert.
	
	\subsection{Beispiel}
	Gibt es eine nicht abelsche Gruppe mit drei Elementen? \\
	Gesucht ist also eine Gruppe mit 3 Elementen, welche jedoch nicht abelsch ist. \\
	Sei $ S:= \{a,b,e\} $, $ (S, *) $ ist eine Gruppe mit neutralem Element $ e $. 
	
	Es muss gelten:
	\begin{equation*}
	\forall x \in S : x * x^{-1} = e
	\end{equation*}
	$a$ und $b$ können nicht die Inverse von sich selbst sein, denn das würde bedeuten, dass sie neutrale Elemente sind, was aber nicht sein darf, da $e$ das neutrale Element sein soll.
	\\
	Daher kann es sich nur um die gegenseitigen Inverse handeln, sodass gilt:
	\begin{equation*}
	a * b = e \textnormal{ und } b * a = e
	\end{equation*}
	Wenn $e$ das neutrale Element sein soll, müssen auch folgende Punkte gelten:
	\begin{enumerate}
		\item $a * e = a$
		\item $b * e = b$
		\item $e * e = e$
	\end{enumerate}
	Daraus ergibt sich nun folgende Verknüpfungstabelle, damit $(S, *)$ eine Gruppe ist:
	\begin{table}[ht]
		\centering
		\begin{tabular}{c|c|c|cc}
			* & e & a & b &  \\ \cline{1-4} 
			e & e & a & b &  \\ \cline{1-4}
			a & a & b & e &  \\ \cline{1-4}
			b & b & e & a & 
		\end{tabular}
	\end{table}	
	Somit bleibt für $a*a = b$ und $b * b = a$ übrig. Alle anderen Konstellationen würden keiner Gruppe entsprechen. $ \vspace{0.5cm} $\\
	Betrachtet man nun sämtliche Verknüpfungen mit dem neutralen Element, also
	\begin{enumerate}
		\item $ a * e = e * a $
		\item $ b * e = e * b $
		\item $ e * e $
	\end{enumerate}
	stellt man fest, dass diese bereits kommutativ sind. Dasselbe gilt auch für die Verknüpfungen $ a*a $ und $ b*b $. Es bleiben also nur die Verknüpfungen 
	\[ a * b \text{ und } b * a \]
	Wie bereits oben erwähnt können diese beiden nur das gegenseitige inverse sein, da alles andere keiner Gruppe entsprechen würde. Da nun aber gilt:
	\[ 
	a * b = b * a = e
	\]
	handelt es sich hierbei ebenfalls um eine kommutative Verknüpfung. Das heißt alle Verknüpfungen sind immer kommutativ $ \implies $ es kann keine Gruppe mit 3 Elementen geben, welche nicht abelsch ist.
	
\end{document}